\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 3 page 6}

		Justifier que $\int_{0}^{1} \frac{\ln(1+t)}{t} dt$ est bien définie

		La fonction $f: t \longmapsto \frac{\ln(1+t)}{t}$ est bien continue sur
		$\intervalleof{0}{1}$ 

		En 0, elle est prolongeable par continuité par la valeur 1 car : $\lim_{x \to 0}
		\frac{\ln(1+x)}{x}=1$
	\end{expl}	

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 4 page 6}

		Justifier que $\int_{0}^{\pi} \frac{\sin^2(t)}{1-\cos(t)}dt$ est bien définie

		La fonction $f: t \longmapsto \frac{\sin^2(t)}{1-\cos(t)}$ est bien continue sur
		$\intervalleof{0}{\pi}$ 

		En 0 :
		\begin{align*}
			\sin(t)&\underequal{0} t+o( t )\\
			\cos(t)&\underequal{0}1-\frac{t^2}{2}+o( t^2 )\\
			\frac{\sin^2(t)}{1-\cos(t)}&\underequal{0} \frac{t^2+o( t^2
			)}{\frac{t^2}{2}+ot( ^2 )}
		\end{align*}
		D'où :
		\begin{align*}
			\lim_{x \to 0} \frac{\sin^2( x )}{1-\cos(x)}=2
		\end{align*}

		$f$ est prolongeable par continuité en 0 par la valeur 2 donc l'intégrale est bien
		définie.
	\end{expl}	

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 1 page 7} 

		\begin{itemize}
			\item Montrons que si $f$ est la fonction nulle alors son intégrale sur
			$\intervalleff{a}{b}$ est nulle.

			La fonction nulle est une fonction en escalier sur $\intervalleff{a}{b}$ et
			$\sigma = \set{ a,b } $ est une subdivision bien adaptée.

			Donc $\int_{a}^{b} f( t )dt=0\times ( b-a )=0 $

			\item Pour montrer la réciproque, nous allons utiliser un raisonnement par
			contraposée

			Supposons que la fonction $f$ n'est pas nulle, c'est à dire qu'il existe $x_0
			\in \intervalleoo{a}{b}$ tel que $f( x_0 )\neq 0$ 

			Et montrons que $\int_{a}^{b} f( t )dt\neq 0 $ 

			Puisque $f$ est continue sur $\intervalleff{a}{b}$, il existe un voisinage de
			$x_0$ sur lequel $f$ ne s'annule pas.

			Autrement dit, on peut trouver $\alpha,\beta$ tels que $a<\alpha<x_0<\beta<b$ 
			tels que 
			\begin{align*}
				\forall x \in \intervalleff{\alpha}{\beta},f( x )\neq 0
			\end{align*}

			Puisque par hypothèse, $f$ est positive, elle est strictement positive sur
			$\intervalleff{\alpha}{\beta}$, c'est à dire qu'il existe $n\in R_+^*$ tel que 
			\begin{align*}
				\forall x \in \intervalleff{\alpha}{\beta}, f( x )>n
			\end{align*}

			\begin{align*}
				\int_{a}^{b} f( t )d&t=\underbrace{\int_{a}^{\alpha} f( t )dt}_{\ge
				0}+\int_{\alpha}^{\beta} f(	t)dt+\underbrace{\int_{\beta}^{b} f( t )dt
				}_{\ge 0} \\
				&\ge \int_{\alpha}^{\beta} f( t )dt \ge \int_{\alpha}^{\beta}
				ndt=n(\beta-\alpha )>0      
			\end{align*}
			On a donc $\int_{a}^{b} f( t )dt\neq 0 $
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 5 page 8} 

		Trouver une primitive de $x \longmapsto \frac{\sin(x)}{5-3\cos(x)}$ 

		De la forme $\frac{u'}{u}$ 

		On trouve :
		\begin{align*}
			x \longmapsto \frac{1}{3}\ln(5-3\cos(x))+C,C \in \R 
		\end{align*}

		Trouver une primitive de $x \longmapsto \frac{e^{\sqrt{x}}}{\sqrt{x}}$ 

		De la forme $u'e^u$ 

		On trouve :
		\begin{align*}
			x \longmapsto 2e^{\sqrt{x}}+C,C\in \R 
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 6 page 8} 

		Trouver une primitive de $x \longmapsto \cos^2(x)$ 

		Il faut linéariser : $\cos^2(x)=\frac{1+\cos(2x)}{2}$

		On trouve :
		\begin{align*}
			x \longmapsto \frac{1}{2}x+\frac{1}{4}\sin(2x)+C,C\in \R 
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		Trouver une primitive de $x \longmapsto \frac{1}{x^2+4}$ 

		On a :
		\begin{align*}
			\frac{1}{4+x^2}&= \frac{1}{4( 1+\frac{x^2}{4} )} \\
			&= \frac{1}{4} \times \frac{1}{1+( \frac{x}{2})^2} \\
			&= \frac{1}{4}\times \frac{1}{\frac{1}{2}}\times  \frac{\frac{1}{2}}{1+( \frac{x}{2} )^2}
		\end{align*}

		On trouve :
		\begin{align*}
			x \longmapsto \frac{1}{2}\arctan\left(\frac{x}{2}\right)+C,C\in \R 
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 7 page 8} 

		Trouver une primitive de $x \longmapsto \frac{1}{4x^2-4x+5}$ sur $\R$

		\begin{align*}
			\frac{1}{4x^2-4x+5}&= \frac{1}{4( x^2-x+\frac{5}{4} )} \\
			&= \frac{1}{4\left( \left( x-\frac{1}{2} \right)^2+1 \right)} \\
		\end{align*}

		On trouve :
		\begin{align*}
			x \longmapsto \frac{1}{4}\arctan(x-\frac{1}{2})+C,C\in \R 
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 8 page 8} 

		L'intégrale est bien définie car la fonction $x \longmapsto x^{\alpha}$  est
		continue sur $\intervalleff{0}{1}$ 
		\begin{align*}
			\int_{0}^{1} x^{\alpha}dx&=\intval{\frac{x^{\alpha+1}}{\alpha+1}]}{0}{1} =
			\frac{1}{\alpha+1} 
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 9 page 8} 

		L'intégrale est bien définie car la fonction $x \longmapsto \frac{1}{4-x}$ est
		continue sur $\intervalleff{-1}{1}$ 
		\begin{align*}
			\int_{-1}^{1} \frac{1}{4-x}dx&=\intval{-\ln(4-x)}{-1}{1}=\ln\left(\frac{5}{3}\right) 
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 10 page 8} 

		L'intégrale est bien définie car\ldots
		\begin{align*}
			\int_{0}^{2\pi} \sin(x)dx&=\intval{-\cos(x)}{0}{2\pi}=0 \\[1em]
			\int_{0}^{2\pi} \abs{\sin(x)}dx&=\int_{0}^{\pi} \sin(x)dx-\int_{\pi}^{2\pi}
			\sin(x)dx\\
			&= \intval{-\cos(x)}{0}{2\pi}-\intval{-\cos(x)}{\pi}{2\pi} \\
			&= 4
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 11 page 8} 

		L'intégrale est bien définie car \ldots
		\begin{align*}
			\int_{1}^{2} \sqrt{x}dx&= \int_{1}^{2} x^{\frac{1}{2}}dx  \\
			&= \intval{\frac{1}{\frac{1}{2}+1}x^{\frac{1}{2}+\frac{1}{2}}}{1}{2} \\
			&= \intval{\frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}}}{1}{2} \\
			&= \frac{2}{3}2^{\frac{3}{2}}-\frac{2}{3} \\
			&=\frac{2^{\frac{5}{2}}-2}{3}
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 12 page 8} 

		L'intégrale est bien définie car \ldots
		\begin{align*}
			\int_{e}^{e^2} \frac{1}{x\ln(x)} dx&=\int_{e}^{e^2}
			\frac{\frac{1}{x}}{\ln(x)}dx   \\ 
			&= \int_{e}^{e^2} \frac{1}{x\ln(x)}dx  \\
			&= \intval{\ln(\ln(x))}{e}{e^2} \\
			&= \ln(\ln(e^2))-\ln(\ln(e))  \\
			&=\ln(2)
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 13 page 8} 

		L'intégrale est bien définie car la fonction $x \longmapsto \frac{1}{3-2x}$  est continue sur
		$\intervalleff{-1}{1}$
		\begin{align*}
			\int_{-1}^{1} \frac{1}{3-2x}dx&= -\frac{1}{2}\int_{-1}^{1} -\frac{2}{3-2x}  \\ 
			&= -\frac{1}{2}\intval{\ln(\abs{3-2x})}{-1}{1} \\
			&= \frac{\ln(5)}{2}
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 14 page 8} 

		L'intégrale est bien définie car\ldots
		\begin{align*}
			\frac{1}{x^2+3}&= \frac{1}{3( ( \frac{x}{\sqrt{3}} )^2+1 )} \\
			&= \frac{\frac{1}{\sqrt{3}}}{\sqrt{3}( ( \frac{x}{\sqrt{3}} )^2+1 )}
		\end{align*}
		De la forme $\frac{u'}{1+u^2}$ 
		\begin{align*}
			\int_{0}^{1} \frac{1}{x^2+3}dx&=
			\intval{\frac{1}{\sqrt{3}}\arctan(\frac{x}{\sqrt{3}})}{0}{1} \\
			&= \frac{1}{\sqrt{3}}\arctan(\frac{1}{\sqrt{3}}) \\
			&= \frac{\pi}{6\sqrt{3}}
		\end{align*}
	\end{expl}


	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 15 page 9} 

		Soit $x \in \intervalleoo{-\frac{1}{2}}{+\infty}$ 

		$\phi: x \longmapsto \int_{x}^{2x} \sqrt{1+t^3}dt $ 

		Appliquons la proposition 3 :
		$f: t \longmapsto \sqrt{1+t^3}$ continue sur $\intervalleoo{-1}{+\infty}$ 

		Posons $u: x \longmapsto x$ et $v: x \longmapsto 2x$ toutes les deux $C^1$ sur
		$\intervalleoo{-\frac{1}{2}}{+\infty}$ 

		On a :
		\begin{align*}
			\phi'( x )&= \sqrt{1+( 2x )^3} - \sqrt{1+x^3} \\
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{demo}
		\textbf{Théorème 8 page 9} 

		Démonstration dans le cas où $f$ est impaire

		On sait que $f$ est continue sur $\intervalleff{-a}{a}$.

		Donc on peut en trouver une primitive : $F$ 

		Considérons la fonction : $x \longmapsto F( -x )$ 

		$F$ est dérivable donc quand on dérive on trouve : $x \longmapsto -F'( -x )=-f( -x
		)=f( x )$ 

		On a deux fonctions qui ont la même dérivée. Elles sont donc égales à une
		constante près.

		$\exists c \in \R, F( x )=F( -x )+c$ 

		On évalue en 0:
		\begin{align*}
			F( 0 )= F( 0 )+c \iff& c = 0 
		\end{align*}

		Donc $\forall x \in \intervalleff{-a}{a}, F( x )=F( -x )$

		\begin{align*}
			\int_{-a}^{a} f( x )dx&= \intval{F( x )}{-a}{a} \\
			&= F( a )-F( -a ) \\
			&= 0
		\end{align*}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Théorème 9 page 11} 

		On a $f$ continue sur $\R$, donc on peut trouver une primitive $F$ sur $\R$.

		Considérons la fonction : $x \longmapsto F( x+T )-F( x )$ 

		Dérivons cette fonction : $x \longmapsto f( x+T )-f( x )=0$ car $f( x+T )=f( x )$ 

		Donc cette fonction est constante :

		$\exists c \in \R, \forall x \in \R, F( x+T )-F( x )=c$

		\begin{align*}
			\int_{a}^{a+T} f( x )dx&=\intval{F( x )}{a}{a+T} \\
			&= F( a+T )-F( a ) \\
			&= c \\[1em]
			\int_{0}^{T} f( x )dx&= \intval{F( x )}{0}{T} \\
			&= F( T )-F( 0 ) \\
			&= c
		\end{align*}
		Donc $\int_{a}^{a+T} f( x )dx=\int_{0}^{T} f( x )dx  $
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 4 page 12} 

		On a $f$ continue sur $\intervalleff{a}{b}$ 

		Donc  $F: x \longmapsto \int_{a}^{x} f( t )dt $ est dérivable et $F'=f$

		On peut lui appliquer le théorème des accroissements finis : $\exists c \in
		\intervalleoo{a}{b}$ tel que $F( b )-F( a )=F'( c )( b-a )$ 

		On remplace :
		\begin{align*}
			&\int_{a}^{b} f( t )dt-\underbrace{\int_{a}^{a} f( t )dt}_{=0}=f( c )( b-a )  \\
			\iff& \int_{a}^{b} f( t )dt=f( c )( b-a )\\ 
			\iff& \frac{1}{b-a}\int_{a}^{b} f( t )dt=f( c ) 
		\end{align*}
	\end{demo}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 18 page 11} 

		Posons $v=x$, donc $v'=1$ et $u=-\cos(x)$ donc $u'=\sin(x)$ 

		$u$ et $v$ sont bien $C_1$ 

		D'après le théorème :
		\begin{align*}
			\int_{a}^{b} u'v&=\intval{uv}{a}{b} - \int_{a}^{b} uv'  \\
			&= \intval{-x\cos(x)}{0}{\pi}-\int_{0}^{\pi} -\cos(x)dx \\
			&= \pi
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 19 page 11} 

		Première intégration par parties :

		$u=e^{x}$, $u'=e^x$ et $v=x^2+3x$, $v'=2x+3$ de classe $C^{\infty}$

		D'après le théorème :
		\begin{align*}
			\int_{a}^{b} u'v&=\intval{uv}{a}{b}-\int_{a}^{b} uv' \\
			&= \intval{( x^2+3x )e^x}{0}{1}-\int_{0}^{1} ( 2x+3 )e^xdx  \\
			&= 4e-\underbrace{\int_{0}^{1} ( 2x+3 )e^xdx}_{\text{2e intégration par
			parties}}  \\
		\end{align*}

		Posons $J=\int_{0}^{1} ( 2x+3 )e^xdx $ 

		On pose $u'=e^x,u=e^x$ et $v=2x+3,v'=2$ 

		D'après le théorème :
		\begin{align*}
			\int_{a}^{b} u'v&=\intval{uv}{a}{b}-\int_{a}^{b} uv' \\
			&= \intval{( 2x+3 )e^x}{0}{1}-\int_{0}^{1} 2e^xdx\\
			&= 5e-3-2 \int_{0}^{1} e^xdx  \\
			&= 3e-1
		\end{align*}

		\Conclusion : $I=e+1$
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 20 page 12} 

		\begin{align*}
			F'( x )&= ( 4ax^3+3bx^2+2cx+d )e^x+( ax^4+bx^3+cx^2+dx+e_1 )e^x \\
			&= ( ax^4+( 4a+b )x^3+( 3b+c )x^2+( 2c+d )x+d+e_1 )e^x
		\end{align*}

		On identifie :
		\begin{align*}
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a&=&1\\
				4a+b&=&0\\
				3b+c&=&-2\\
				2c+d&=&0\\
				d+e_1&=&1
			\end{NiceMatrix}
			\right.
			\iff& 
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a&=&1\\
				b&=&-4\\
				c&=&10\\
				d&=&-20\\
				e_1&=&21
			\end{NiceMatrix}
			\right.
		\end{align*}
		D'où 
		\begin{align*}
			I= \intval{ ( x^4-4x^3+10x^2-20x+21 )e^x }{ 0 }{ 1 }=8e-21
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 22 page 12} 

		$f: x \longmapsto \frac{x+5}{x^2+x+1}$ 

		On remarque que cette primitive est bien définie car $f$ est continue sur $\R$
		puisque : 

		pour tout $x \in \R, x^2+x+1\neq 0$, 

		\highlighty{Étape 1}

		Essayons de faire apparaître la forme $\frac{u'}{u}$ avec $u=x^2+x+1$ et $u'=2x+1$ 
		\begin{align*}
			\frac{x+5}{x^2+x+1}&= \frac{1}{2} \frac{2x+1}{x^2+x+1}+
			\frac{\frac{9}{2}}{x^2+x+1} 
		\end{align*}
		\highlighty{Étape 2}

		On s'intéresse donc maintenant à :
		\begin{align*}
			\frac{\frac{9}{2}}{x^2+x+1} &= \frac{9}{2} \frac{1}{( x+\frac{1}{2}
			)^2-\frac{1}{4}+1} \\
			&= \frac{9}{2} \frac{1}{( x+\frac{1}{2} )^2+\frac{3}{4}} \\
			&= \frac{9}{2} \frac{1}{\frac{3}{4}( \frac{4}{3} ( x+\frac{1}{2} )^2 + 1)} \\
			&= \frac{9}{2} \cdot  \frac{4}{3} \frac{1}{\left( \frac{2}{\sqrt{3}}( x+\frac{1}{2}
			) \right)^2+1} \\
			&= \frac{9}{2} \cdot \frac{4}{3} \cdot \frac{1}{\frac{2}{\sqrt{3}}}
			\frac{\frac{2}{\sqrt{3}}}{( \frac{2}{\sqrt{3}}( x+\frac{1}{2} ) )^2+1}\\
			&= 3\sqrt{3} \frac{\frac{2}{\sqrt{3}}}{( \frac{2}{\sqrt{3}}( x+\frac{1}{2} )
			)^2+1}
		\end{align*}

		On rassemble les deux étapes et on trouve comme primitive :
		\begin{align*}
			\int f( x)dx=\frac{1}{2}\ln(x^2+x+1)+3\sqrt{3}\arctan\left(
			\frac{2}{\sqrt{3}}\left(x+\frac{1}{2} \right)\right)+K, K \in \R
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 24 page 13} 

		$f: x \longmapsto \frac{4x+3}{x^2-3x+2}$ 

		Le dénominateur a deux racines 1 et 2. La fonction $f$ n'est pas définie en 1 et
		2.

		On va calculer des primitives sur chacun des intervalles :
		$\intervalleoo{-\infty}{1}, \intervalleoo{1}{2}, \intervalleoo{2}{+\infty}$


		\begin{itemize}
			\item Irréductible car les racines\ldots
			\item Partie entière nulle car\ldots 
			\item Pôles : 1 et 2 de multiplicité 1
		\end{itemize}
		Donc il existe  $a$ et $b$ réels tels que :
		\begin{align*}
			\frac{4X+3}{X^2-3X+2}&= \frac{a}{X-2}+\frac{b}{X-1} \\
			&= \frac{11}{X-2}-\frac{7}{X-1}
		\end{align*}
		\begin{align*}
			\int \frac{4x+3}{x^2-3x+2}&= \int \frac{11}{x-2}-\frac{7}{x-1}
		\end{align*}
		\Conclusion
		\begin{itemize}
			\item Sur $\intervalleoo{2}{+\infty}$, on trouve une primitive de la forme :
			$x \longmapsto 11\ln(x-2)-7\ln(x-1)+C_1, C_1 \in \R$ 
			\item Sur \ldots
		\end{itemize}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 25 page 13} 

		$f: x \longmapsto \frac{6x+3}{x^2+2x+1}= \frac{6x+3}{( x+1 )^2}$ 

		\begin{itemize}
			\item irréductible\ldots
			\item Partie entière nulle\ldots
			\item pôle : $-1$ de multiplicité 2
		\end{itemize}
		Donc il existe $a$ et $b$ réels tels que
		\begin{align*}
			\frac{6X+3}{( X+1 )^2}&= \frac{a}{( X+1 )^2}+\frac{b}{X+1}
		\end{align*}
		$a=-3$ et $b=6$ 

		\begin{align*}
			\int \frac{6x+3}{( x+1 )^2}dx= \int \frac{-3}{( x+1 )^2}+ \frac{6}{( x+1 )}dx
		\end{align*}
		\Conclusion :
		\begin{itemize}
			\item Sur $\intervalleoo{-1}{+\infty}$, on trouve une primitive de la forme :
			$x \longmapsto \frac{3}{x+1}+6\ln(x+1)+C_1, C_1 \in \R$ 
			\item Sur\ldots
		\end{itemize}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 27 page 13} 

		$f: x \longmapsto \frac{1}{e^{2x}+e^x +1}$ 

		\begin{itemize}
			\item Bien définie car $f$ continue sur $\R$ 
			\item On va faire un changement de variables pour se ramener au cas des
			fractions rationnelles
			\item Posons $t=e^x$ ( changement de classe $C^1$, bijection de $\R$ vers
			$\R_+^*$ )
			\item On a $dt=e^x dx$ 
			\item On remplace :
			\begin{align*}
				\int f( x )dx= \int \frac{1}{t^2+t+1} \frac{1}{t} dt
			\end{align*}
			\item On applique la technique des fractions rationnelles
		\end{itemize}
	\end{expl}	
	
	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 28 page 13} 
			
		Calculons $\int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi} \sin^5(x)\cos^6(x)dx $

		On voit que $p=5$ est impair

		\begin{itemize}
			\item Tout d'abord $x \longmapsto \sin^5(x)\cos^6(x)$ est continue sur $\R$
			donc l'intégrale est bien définie
			\item On fait le changement de variable $t=\cos(x)$ 
			\item Bornes :
			\begin{itemize}
				\item pour $x=\frac{\pi}{2},t=0$ 
				\item pour $x=\pi, t=-1$
			\end{itemize}
			\item $dt=-\sin(x)dx$ 
		\end{itemize}
		Donc :
		 \begin{align*}
			\int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi} \sin^5(x)\cos^6(x)dx&= \int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi}
			\underbrace{\sin^4(x)}_{( 1-\cos^2(x) )^2}\cos^6(x)\underbrace{\sin(x)dx}_{-dt}  \\ 
			&= \int_{0}^{-1} ( 1-t^2 )^2t^6( -dt )  \\
			&= \int_{-1}^{0} ( 1-t^2 )^2t^6dt  \\
			&= \int_{-1}^{0} t^6-2t^8+t^{10}dt 
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 29 page 13} 

		Bien définie car\ldots

		On cherche  $\int \cos^4(x)dx$ 

		\begin{align*}
			\cos^4(\theta)&= ( \frac{e^{i\theta}+e^{-i\theta}}{2} )^4 \\
			&= \frac{1}{16}( e^{4i\theta}+4e^{i 3\theta}e^{-i \theta}+6e^{i 2\theta}e^{-2i
			\theta}+4e^{i\theta}e^{-3i \theta}+e^{-4i \theta} ) \\
			&= \frac{1}{16}( \underbrace{e^{4i
			\theta}+e^{-4i\theta}}_{2\cos(4\theta)}+4( \underbrace{e^{i 2\theta}+e^{-2i
			\theta}}_{2\cos(2\theta)} )+6 ) \\
			&= \frac{1}{8}\cos(4\theta)+\frac{1}{2}\cos(2\theta)+\frac{3}{8}
		\end{align*}
		\begin{align*}
			\int \cos^4(x)dx&= \int \frac{\cos(4x)}{8}+\frac{\cos(2x)}{2}+\frac{3}{8}dx \\
			&= \frac{1}{32}\sin(4x)+\frac{1}{4}\sin(2x)+\frac{3}{8}x+k, k \in \R
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 31 page 14} 

		On cherche $I = \int \frac{1}{\ch( x )}dx$ bien définie car\ldots
		\begin{align*}
			I&= \int \frac{1}{\frac{e^x+e^{-x}}{2}}dx \\
			&= 2 \int \frac{1}{e^x+e^{-x}}dx \\
			&= 2 \int \frac{1}{e^x + \frac{1}{e^x}}dx \\
			&= 2 \int \frac{e^x}{e^{2x}+1}dx \\
			\shortintertext{Changement de variable : $t=e^x$}
			&= \int \frac{1}{\ch( x )}dx \\
			&= 2 \int \frac{1}{t^2+1}\\
			&= 2\arctan(e^x)+c, c \in \R
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 32 page 14} 

		$I=\int_{-1}^{1} \frac{dx}{\sqrt{9-x^2}} $ 

		On a $\arcsin'(u)= \frac{u'}{\sqrt{1-u^2}}$ 
		\begin{align*}
			I &= \int_{-1}^{1} \frac{dx}{\sqrt{9( 1-\frac{x^2}{9} )}}  dx\\
			&= \int_{-1}^{1} \frac{1}{3}\times \frac{1}{\sqrt{1-( \frac{x}{3} )^2}}  \\
			&= \intval{ \arcsin(\frac{x}{3}) }{ -1 }{ 1 } \\
			&= \arcsin(\frac{1}{3})-\arcsin(-\frac{1}{3}) \\
			&= 2\arcsin(\frac{1}{3}) \text{( car arcsin impaire )}
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 33 page 14} 

		\begin{align*}
			I_1&= \int_{4}^{5} \frac{dx}{\sqrt{x^2-9}}  \\
			&= \int_{4}^{5} \frac{dx}{\sqrt{9( \frac{x^2}{9}-1 )}}  \\
			&= \int_{4}^{5} \frac{1}{3} \frac{dx}{\sqrt{( \frac{x}{3} )^2-1}}  \\
			&= \intval{ \argsh{ \frac{x}{3} } }{ 4 }{ 5 }
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\begin{align*}
			I_2&= \int_{1}^{2} \frac{dx}{\sqrt{x^2+9}}  \\
			&= \int_{1}^{2} \frac{dx}{\sqrt{9( \frac{x^2}{9}+1 )}}  \\
			&= \int_{1}^{2} \frac{1}{3}\frac{dx}{\sqrt{( \frac{x}{3} )^2+1}}  \\
			&= \intval{ \argsh{ \frac{x}{3} } }{ 1 }{ 2 }
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 35 page 14}

		\begin{align*}
			I&= \int_{-3}^{3} \sqrt{9-x^2}dx  \\
		\end{align*}

		Changement de variable : $x=3\cos(t)$
	\end{expl}
\end{document}
